\RequirePackage[ngerman=ngerman-x-latest]{hyphsubst}

\documentclass[ngerman]{tudscrreprt}

\input{../tex/preamble.tex}

\begin{document}

\sloppy

\faculty{Fakultät für Elektrotechnik und Informationstechnik}

\title{Bericht Fachpraktikum}

\author{%
  Timo Nicolai
  \course{Informationssystemtechnik}
  \matriculationnumber{4048209}
}

\authormore{geb. 03.08.1994, Flensburg}

\headingsvskip=-100pt

\maketitle

\confirmation

\tableofcontents

\pagebreak

\chapter{Einleitung}

Vom 11.09.2017 bis zum 20.07.2018 war ich als Werkstudent und später vom
17.06.2019 bis zum 20.10.2019 als Vollzeit-Praktikant bei der Kernkonzept GmbH
angestellt.

Kernkonzept entwickelt das \textit{L4Re Mikrokernel-Betriebssystem}.
Die Entwicklung begann als Forschungsprojekt an der Professor für
Betriebssysteme der TU Dresden. Das Unternehmen wurde von ehemaligen/noch an
der Universität arbeitenden wissenschaftlichen Mitarbeitern gegründet. L4Re
wird zudem weiterhin zu Lehrzwecken an der Universität eingesetzt.

Kapitel~\ref{ch:background} dient der Einführung in die technischen Grundlagen
meiner Arbeit. Abschnitt~\ref{sec:mkos} beschreibt dabei die Grundidee hinter
Mikrokernel-Betriebssystemen und gibt eine Einführung in deren historische
Entwicklung sowie aktuelle Forschungs-Richtungen.  Abschnitte~\ref{sec:l4re}
und \ref{sec:l4re_pi} gehen dann spezifisch auf L4Re ein, es wird insbesondere
ein anschauliches L4Re-Beispielprogramm motiviert und erläutert um das
Verständnis späterer Darstellungen zu erleichtern.  Kapitel~\ref{ch:projects}
beschreibt schließlich die wichtigsten Projekte an denen ich während meiner
Zeit bei Kernkonzept gearbeitet habe und Kapitel~\ref{ch:conclusion} enthält
ein kurzes Fazit.

\vspace{\baselineskip}

\noindent
Hinweis: Für eine Farbkopie dieses Berichtes im PDF-Format, senden Sie eine
Mail an \url{timo.nicolai@mailbox.tu-dresden.de}.

\chapter{Stand der Technik}
\label{ch:background}

\input{../tex/01_mkos.tex}
\input{../tex/02_l4re.tex}
\input{../tex/03_l4re_pi.tex}
\input{../tex/04_uvmm.tex}

\chapter{Projekte}
\label{ch:projects}

\input{../tex/05_ned.tex}
\input{../tex/06_gcov.tex}
\input{../tex/07_benchmark.tex}
\input{../tex/08_uvmm_monitor.tex}

\chapter{Fazit}
\label{ch:conclusion}

Während meiner Zeit bei Kernkonzept habe ich einigen sehr unterschiedlichen
Projekten im L4Re Umfeld arbeiten können und dabei vor allem grundlegendes
Wissen im Bereich Betriebssysteme/Mikrokernel erworben. Einige meiner Beiträge
werden auch nach Ende meiner Tätigkeit noch intern eigesetzt und sind teilweise
in den öffentlich verfügbaren L4Re Quellcode eingeflossen.

\newpage

\bibliography{bibliography}
\bibliographystyle{unsrt}

\end{document}
